\section{Introduzione}
\subsection{Scopo del documento}
Lo scopo di questo documento è quello di fornire in maniera esaustiva la
documentazione inerente le specifiche dei requisiti di \textit{Java Multi Agent
Visitor} (\textit{jMAV}), plugin di Eclipse che consente di \textbf{automatizzare} una
parte del processo di \textbf{analisi di qualità} di progetti software
scritti in linguaggio Java.
In particolare l'obiettivo del tool è quello di rendere automatica la fase di
\textbf{individuazione} di \textbf{bad practices} all'interno del codice sorgente del sistema analizzato. In questo caso, con il termine bad practice si fa riferimento a porzioni di codice o particolari strutture in esso contenute che possono indicare la presenza di problemi all'interno del sistema.

Questo documento è rivolto ad un pubblico di programmatori variegato. Questi possono utilizzare il tool in ambito professionale o di ricerca per capire come e dove intervenire con operazioni di \textbf{refactoring}, che consistono nell'apportare modifiche al codice al fine di eliminare eventuali problemi, o semplicemente per estrarre dati dal codice che verranno poi utilizzati per studiare l'evoluzione di un dato sistema nel tempo. Tali operazioni sono tipiche dell'ambito della \textit{Reverse Engineering}.

\subsection{Ambito applicativo}
\textit{Java Multi Agent Visitor} (\textit{jMAV}) è uno strumento per l'\textbf{analisi statica} di codice Java. Esso consente di individuare le occorrenze dei \textbf{code smell} definiti in \cite{Iee1998} all'interno di un progetto software o di una porzione di questo.

In molti ambiti, sia di ricerca che industriali, verifica e valutazione del codice sono diventate step fondamentali nel ciclo di sviluppo del software, soprattutto nel caso di sistemi critici. Per questo motivo oggi esistono \textbf{numerosi tool} che aiutano lo sviluppatore nell’individuazione di errori o possibili indici di errore altrimenti difficili da individuare. La presenza di questi ``difetti'' all'interno del codice può essere studiata per capire come un determinato progetto software evolve nel tempo e di conseguenza apprendere quale è la strada migliore in cui incanalare tale \textbf{evoluzione} per ottenere un prodotto di \textbf{qualità migliorata}.

Per quanto detto fino ad ora, risulta chiara la necessità da parte dello sviluppatore di poter innanzitutto impostare un'\textbf{analisi mirata} a seconda di ciò che vuole andare ad osservare, ma soprattutto di poter \textbf{manipolare e studiare i risultati ottenuti} per poter giungere a conclusioni rilevanti. Non tutti i tool a cui si è accennato in precedenza consentono all'utente di far fronte in maniera agevole a queste necessità: spesso non è possibile personalizzare i parametri di analisi e i risultati ottenuti vengono riportati in formati difficili da interpretare e manipolare, specialmente quando costituiti da una mole imponente di dati.

L'obiettivo di jMAV è quello di soddisfare le due suddette necessità dello sviluppatore: consentire un \textbf{buon livello di personalizzazione} delle impostazioni per poter svolgere analisi mirate, offrendo la possibilità di selezionare uno ad uno i code smell che si desidera individuare e consentendo di modificare le regole di detection per adattarle alle proprie necessità, e permettere l'\textbf{esportazione dei risultati} in un \textbf{formato facilmente interpretabile} e \textbf{comodo da utilizzare}. In particolare il formato del report dovrà consentire di inserire con facilità i dati in esso contenuti all'interno di un foglio di calcolo in modo tale che questi possano essere studiati più comodamente, automatizzando passaggi frequenti in questo ambito come la generazione di grafici e statistiche.


\input{acronimi}
%\input{pde}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}
\subsection{Panoramica del documento}
Il documento è così strutturato: nel secondo capitolo vengono fornite informazioni utili per capire dove il prodotto si colloca all'interno del panorama degli strumenti di analisi statica di codice Java e come esso si interfaccia con le componenti del contesto all'interno del quale è inserito. Vengono inoltre descritti gli obiettivi che si intende raggiungere con jMAV e si riporta l'elenco dei code smell individuati dallo strumento e delle metriche calcolate per rilevarli. Infine vengono riportati i casi d'uso e la loro descrizione.

Il terzo capitolo si concentra infine sulla descrizione dei requisiti specifici, funzionali e non funzionali.   
